\section{考察}
\subsection{寿命について}
求まった寿命$\tau= 2.19 \pm 0.08\,\mathrm{\mu s}$は文献値とよく一致している。
このフィットの$\chi^2 / \mathrm{ndf}$も十分1に近く、精度よく実験できたと考えられる。

\subsection{$g$因子について}
本実験において得られたデータでは、正確なg因子の値を求めるにはデータ数が不足していると考えられる。
ここではその理由について説明する。
\subsubsection{ビン数の問題}
1000nsから20000nsをいくつのビンに分けるかを考える。

ビンの数を多くするにつれ、各ビンに属するデータの数は少なくなる。
本実験の実験bでは1000nsから20000nsに、MPPCで1930カウント、PMT1で1435カウントしかなかった。
例えばビン数を100にすると、1000ns付近のビンでも100カウントほどのイベントしかない。
\ref{eq:g-fit}におけるスピン歳差運動による"寿命のゆらぎ"は、文献値のg因子と、測定した磁場の値から予想される$\omega$を使って計算すると全体のイベント数の10\%以下になることがわかるが、これは先の例だと数カウントほどしかヒストグラムに影響されないことになる。
ヒストグラムをみてわかるように、スピン歳差運動に起因するものではないと考えらるゆれが多くあるので、これをフィットするのは難しい。

一方、$\omega = 4.0 \times 10^{-3}\,\mathrm{1/ns}$ほどのオーダーであることを考慮すると、\ref{eq:g-fit}の"ゆらぎ"の周期はおよそ1500nsほどとなる。
再びビン数を100にすると、このとき一つのビンの幅は190nsになり、このとき一周期はおよそ8つのビンで表されることになるが、この数で一周期を表現するのには、多くのデータが必要である。

以上より、ビンの数を多くしようとしても、少なくしようとしてもフィットに困難が生じる。

\subsubsection{実際のフィット}
実際にビンの数を100にして、\ref{eq:g-fit}を用いてフィットしてみると、
\begin{align}
  A &= 150 \pm 11 \\
  \tau &= 2.100 \pm 0.12\,\mathrm{\mu s} \\
  \omega &= (3.97 \pm 0.23) \times 10^{-3}\,\mathrm{1/ns}\\
  t_0 &= -3974 \pm 320 \mathrm{ns} \\
  B &= 7.73 \pm 0.40
\end{align}
のようになった。
この$\omega$から求められる$g$因子は$1.88 \pm 0.17$となる。
文献値$2.002$を誤差の範囲で含むものの、これは予想される$\omega$の値をフィットの初期条件に選んだことによる可能性が高い。

\subsection{反省:MPPCについて}
例年の測定ではPMTのみを使った測定だったが、今回はPMTとMPPCとを併用した測定となった。初めての試みだったのでいくつかの反省点、今期以降使う方への留意点を上げていく。
\begin{itemize}
\item セッティング
\end{itemize}
MPPCはダイオードであるので、取り付ける向きを間違えると大電流が流れ、壊れる原因になってしまう。今回の測定でも一つ向きを間違えてしまったものが見つかったが、取り替えをせず向きを訂正して使用してしまった。また、素子が回路から外れやすく、遮光等のセッティングの際にも注意すべきである。
\begin{itemize}
\item Breakdown電圧の調整
\end{itemize}
MPPCの型番によってBreakdown電圧に差があり、各MPPCに対するデータはあるにしろ、基盤によって変化してしまうこともあり‎揃えるのに非常に時間がかかってしまった。また、温度が上がるとBreakdown電圧が上がるという温度依存性も考慮する必要があり、細心の注意を払わなければならない。
